\section{树}



\fontsize{9}{11}
\selectfont

[Mark Allen Weiss, 数据结构与算法分析，第四、七章]

\fontsize{10}{11}
\selectfont
\vspace{0.5cm}

\subsection{二叉树}

\begin{lemma}
深度为$d$的二叉树最多有$2^d$片树叶。
\label{tree_lemma_depth}
\end{lemma}

\begin{proof}
用数学归纳法证明。 

\begin{enumerate}
\item 当深度$d=0$时，二叉树只有一个根，最多存在一个树叶（就是根自己），所以基准情况为真。
\item 假设当深度为$d-1$时($d$是大于0的整数)，二叉树最有$2^{d-1}$片树叶。

那么对于深度为$d$的树$T$，其左右子树$T_1,T_2$，每一个的深度最多是$d-1$。根据假设，其左右子树最多有$2^{d-1}$个树叶。

$T$的树叶等于左右子树的树叶之和，其最多等于$2^{d-1} + 2^{d-1}  = 2^d $。


\end{enumerate}
\end{proof}



\begin{lemma}
具有$L$片树叶的二叉树深度至少是$ \lceil \log L \rceil$
\end{lemma}

\begin{proof}
由引理(\ref{tree_lemma_depth})可立即得出。
\end{proof}



\subsection{二叉查找树}

\emph{二叉查找树}(Binary Search Tree)是指一颗空树或者具有如下性质的二叉树：
\begin{enumerate}
\item 若任意节点的左子树不空，则左子树上所有节点的值均小于它的根节点的值;
\item 若任意节点的右子树不空，则右子树上所有节点的值均大于它的根节点的值;
\item 任意节点的左、右子树也分别为二叉查找树;
\item 没有键值相等的节点。
\end{enumerate}


\subsubsection{平均深度}

定义一颗树的\emph{内部路径长}为所有节点的深度的和。

\begin{lemma}
假设定义在非负整数上的函数$f(n)$满足$nf(n) = (n+1)f(n-1) + cn$, 那么
\begin{eqnarray*}
f(n) = \frac{(n+1)}{2} f(1) + c(n+1)\prt{\log_e(n+1) + \g - \frac{3}{2}}
\end{eqnarray*}

\end{lemma}

\begin{proof}


因为$f(n)$满足$nf(n) = (n+1)f(n-1) + cn$，故有如下$n-1$个等式成立
\begin{eqnarray*}
&&\frac{f(n)}{n+1} = \frac{f(n-1)}{n} + \frac{c}{n+1} \\
&&\frac{f(n-1)}{n} = \frac{f(n-2)}{n} + \frac{c}{n} \\
&&...\\
&&\frac{f(2)}{3} = \frac{f(1)}{2} + \frac{c}{3}
\end{eqnarray*}

将这$n-1$个等式相加，两边去除相等的项，得到
\begin{eqnarray}
    \frac{f(n)}{n+1} =  \frac{f(1)}{2} + c\sum_{i=3}^{n+1} \frac{1}{i}
\label{lemma_tree_average_cost_1}
\end{eqnarray}

根据定理(\ref{theorem_array}) ，可知$\sum\limits_{i=3}^{n+1} \frac{1}{i} = \log_e(n+1) + \g - \frac{3}{2}$, 其中$\g$是欧拉常数。

于是根据公式(\ref{lemma_tree_average_cost_1})，得到$f(n)$的解
\begin{eqnarray*}
f(n) = \frac{(n+1)}{2} f(1) + c(n+1)\prt{\log_e(n+1) + \g - \frac{3}{2}}
\end{eqnarray*}




\end{proof}



\begin{theorem}
二叉查找树任意节点的平均深度为$\bigo{\prt{\log N}}$
\end{theorem}

\begin{proof}
用$D(N)$表示一颗有$N$个节点的树的内部路径长， $D(1)=0$。 

这颗树可以分为左右两个子树，用$N_L$表示左子树的节点数，那么右子树的节点数为$N-N_L-1$。 这颗树的内部路径长等于左右两颗子树的内部路径长加上所有非根节点增加的深度

那么可以得到递归关系

\begin{eqnarray}
    D(N) = D(N_L) + D(N-N_L-1) + N - 1
\label{bst_inner_length}
\end{eqnarray}

因为二叉查找树的子树的节点数仅由根节点的秩决定，而根节点是等概率随机出现的，所以二叉查找树的子树的节点数在$[0, N-1]$上均匀分布，即$N_L$是在$[0, N-1]$上服从均匀分布的随机变量，$N-N_L-1$也是相同分布。

为求得内部路径长的平均值，以$\E [D(N_L)]$和$\E [D(N-N_L-1)]$来代替公式(\ref{bst_inner_length})中的$ D(N_L)$和$ D(N-N_L-1)$

那么根据公式(\ref{bst_inner_length})可以得到
\begin{eqnarray}
    D(N) &=& \E [D(N_L)] + \E[D(N-N_L-1)] + N - 1  \nonumber \\
    &=& \frac{1}{N} \sum_{i=0}^{N-1}D(i) + \frac{1}{N} \sum_{i=0}^{N-1}D(i) + N-1\nonumber \\
    &=&\frac{2}{N} \sum_{i=0}^{N-1}D(i) +N-1 \nonumber \\
    \Rightarrow&& ND(N) = 2 \sum_{i=0}^{N-1}D(i) + N(N-1)
\label{bst_innter_length_recursion}
\end{eqnarray}

根据公式(\ref{bst_innter_length_recursion}), 同理有如下等式成立
\begin{eqnarray}
    (N-1)D(N-1) = 2 \sum_{i=0}^{N-2}D(i) + (N-1)(N-2)
\label{bst_innter_length_recursion_2}    
\end{eqnarray}

公式(\ref{bst_innter_length_recursion})减去公式(\ref{bst_innter_length_recursion_2})得到
\begin{eqnarray}
    ND(N) - (N-1)D(N-1) = 2D(N-1) + 2N-2 
\label{bst_innter_length_recursion_3}
\end{eqnarray}


整理公式(\ref{bst_innter_length_recursion_3})得到
\begin{eqnarray}
    ND(N) = (N+1) D(N-1)   + 2N-2   
\end{eqnarray}



根据引理(\ref{lemma_tree_average_cost_1}), 可解得 
\begin{eqnarray*}
    D(N) &=& \frac{(N+1)}{2} D(1) + 2(N+1)\prt{\log_e(N+1) + \g - \frac{3}{2}}   -2\\
    &\approx&  (N+1)\log_e(N+1)\\
    &=& \bigo\prt{{N\log N}}
\end{eqnarray*}

故任意节点的期望深度为$\bigo\prt{{\log N}}$




\end{proof}




二叉查找树相对于其他数据结构的优势在于查找、插入的时间复杂度较低，为$\bigo{\prt{\log N}}$。
